《**天津條約**》包括《**中俄天津条约**》、《**中美天津条约**》、《**中英法天津条约**》，是指[西元1858年](../Page/1858年.md "wikilink")
(清[咸丰](../Page/咸丰.md "wikilink")8年)
[清朝政府在](../Page/清朝.md "wikilink")[第一次英法聯軍戰敗後與](../Page/第二次鴉片戰爭.md "wikilink")[俄國](../Page/俄罗斯帝国.md "wikilink")、[美國](../Page/美國.md "wikilink")、[英國](../Page/英國.md "wikilink")、[法國在](../Page/法國.md "wikilink")[天津](../Page/天津.md "wikilink")[海光寺所簽訂的的一系列](../Page/海光寺.md "wikilink")[不平等條約](../Page/不平等條約.md "wikilink")。清朝委派大學士[桂良和各國代表談判並簽約](../Page/桂良.md "wikilink")。中方的真確文本原存於[中華民國外交部](../Page/中華民國外交部.md "wikilink")，現存於[臺北](../Page/臺北市.md "wikilink")[外雙溪](../Page/外雙溪.md "wikilink")[國立故宮博物院恆溫恆濕的庫房保存](../Page/國立故宮博物院.md "wikilink")。

## 对俄国

清朝代表[桂良和俄國代表於](../Page/桂良.md "wikilink")6月13日簽約，共12款。

1.  向俄国增开上海、宁波、福州、厦门、广州、台湾（台南[安平舊港](../Page/安平港.md "wikilink")）、琼州七处通商口岸，俄国兵船可在各口岸停泊。
2.  扩大陆路通商，嗣后对俄国陆路通商人数、所带货物与资本，不加限制。
3.  俄国得在各通商口岸设领，俄人若与中国人发生纠葛或其他事故，由两国官员“会同办理”。俄人在华犯罪，按俄国法律受审。
4.  俄国人在内地传教，中国方面不得禁止。
5.  中国今后给予别国的一切政治、贸易及其他特权，“毋庸再议，即与俄国一律办理施行”。
6.  由两国派员查勘“从前未经定明边界”，“务将边界清理补入此次和约之内”。

## 對美國

清朝代表[桂良和美國代表於](../Page/桂良.md "wikilink")6月18日簽約，共30款。

1.  [清政府若就](../Page/清政府.md "wikilink")[公使駐](../Page/公使.md "wikilink")[京問題與別國另有應允或立约](../Page/顺天府.md "wikilink")，美国同時享受同等權利。
2.  若美國官船駛至中國近海，清朝應就採買食物、汲取[淡水](../Page/淡水.md "wikilink")、修理船隻等給予協助。若美國船隻被毁、被劫，應准許美国官船追捕盗贼。若美国人受到匪徒侵害，地方官须立即派兵驅逐匪徒，嚴拿治罪，以保护美国人。
3.  增开[潮州](../Page/潮州.md "wikilink")（后改[汕头](../Page/汕头.md "wikilink")）、[台南](../Page/台南.md "wikilink")（台南[安平舊港](../Page/安平港.md "wikilink")）為[通商口岸](../Page/通商口岸.md "wikilink")。美国人可在通商口岸居住，或租地自行建楼以及设立医院、教堂及墓地等。美国的官员及人民可以雇佣清朝買辦、厮役、工匠、水手、引水，可以延纳漢人教授语言及[幫辦文墨](../Page/幫辦.md "wikilink")，地方官民均不得稍有阻挠、陷害。
4.  對於傳教士，地方官当一体保护，他人毋得骚扰，即“宽容条款”。“宽容条款”的要害是，不仅外国传教士，连中国信徒也受不平等条约的保护。
5.  嗣後清朝有何惠政、恩典、利益施及他国及其商民，美国官民一体適用。

## 對英國、法國

清朝代表桂良和英法代表於6月26、27日簽約，各有56、42款，再加上附約。

1.  增開牛莊（后改[营口](../Page/营口.md "wikilink")）、[登州](../Page/登州.md "wikilink")（后改[烟台](../Page/烟台.md "wikilink")）、台灣（今台南[安平舊港](../Page/安平港.md "wikilink")）、[淡水](../Page/淡水港.md "wikilink")、[打狗](../Page/打狗.md "wikilink")（今[高雄港](../Page/高雄港.md "wikilink")）、雞籠（今[基隆港](../Page/基隆港.md "wikilink")）、[潮州](../Page/潮州市.md "wikilink")（后改[汕头](../Page/汕头.md "wikilink")）、[瓊州](../Page/瓊州.md "wikilink")、[南京及](../Page/南京.md "wikilink")[鎮江](../Page/镇江市.md "wikilink")、[漢口](../Page/漢口.md "wikilink")、[九江為通商口岸](../Page/九江.md "wikilink")。
2.  英法人士可在內地遊歷及傳教。
3.  英法商船可以在長江各口往來。
4.  英法人士在華犯罪，享有領事裁判權。
5.  [關稅由雙方協定](../Page/關稅.md "wikilink")，每十年修訂一次。
6.  雙方互派公使；外使可行西禮，並進駐北京。
7.  清朝賠償英國四百萬兩、法國二百萬兩白銀。

附約亦規定：

1.  [鴉片改稱洋藥](../Page/鴉片.md "wikilink")，可自由買賣及進口。
2.  [海關聘用英人幫辦稅務](../Page/海關.md "wikilink")。
3.  修改稅則，以「值百抽五」(即5%)為原則。

## 天津條約臺灣[開埠情形](../Page/開埠.md "wikilink")\[1\]

| 簽約國                                  | 時間          | 備註                    |
| ------------------------------------ | ----------- | --------------------- |
| 俄羅斯                                  | 咸豐八年（1858）  | 五月初三日天津條約第三款（臺灣）      |
| 美利堅                                  | 咸豐八年（1858）  | 五月初八日天津條約第十四款（臺灣）     |
| 英吉利                                  | 咸豐八年（1858）  | 五月十六日天津條約第十一款（臺灣）     |
| 法蘭西                                  | 咸豐八年（1858）  | 五月十六日天津條約第六條（臺灣、淡水）   |
| [布羅斯](../Page/普魯士.md "wikilink")（德國） | 咸豐十一年（1861） | 七月廿八日天津條約第六款（臺灣、淡水）   |
| 葡萄牙                                  | 同治元年（1862）  | 七月十八日和好貿易條約第十款（臺灣、淡水） |
| 丹麥                                   | 同治二年（1863）  | 五月廿八日北京條約第十一款（臺灣、淡水）  |
| 荷蘭                                   | 同治二年（1863）  | 八月廿四日天津條約第二款（臺灣、淡水）   |
| 西班牙                                  | 同治三年（1864）  | 九月初十日天津條約第五款（臺灣、淡水）   |
| 比利時                                  | 同治四年（1865）  | 九月十四日北京條約第十一款（臺灣、淡水）  |
| 義大利                                  | 同治五年（1866）  | 九月十八日北京條約第十一款（臺灣、淡水）  |
| 奧大利                                  | 同治八年（1869）  | 七月廿六日通商條約第八款（臺灣、淡水）   |
| 日本                                   | 同治十年（1871）  | 七月廿九日通商章程第一款（臺灣、淡水）   |
| 秘魯                                   | 同治十三年（1874） | 五月十三日通商條約（一體均霑）       |
| 巴西                                   | 光緒七年（1881）  | 八月十一日和好通商條約第五款（一體均霑）  |

1861年7月英國駐臺領事[郇和四度訪臺後開埠](../Page/郇和.md "wikilink")，1862年7月18日在滬尾設洋關開市。開港後，英國、荷蘭、法國、普魯士、比利時、意大利、[奧大利](../Page/奧地利帝國.md "wikilink")、丹麥、西班牙、葡萄牙、美國、日本、秘魯、巴西等國商船紛紛前來貿易。[臺灣清治時期除](../Page/臺灣清治時期.md "wikilink")[德意志帝國於](../Page/德意志帝國.md "wikilink")1886年設館外，英國駐臺領事亦兼攝他國領事事務。\[2\]\[3\]

## 注释

## 参考文献

## 参见

  - [第二次鴉片戰爭](../Page/第二次鴉片戰爭.md "wikilink")
  - [不平等条约](../Page/不平等条约.md "wikilink")
  - [瑷珲条约](../Page/瑷珲条约.md "wikilink")
  - [北京条约](../Page/北京条约.md "wikilink")
  - [中日天津會議專條](../Page/中日天津會議專條.md "wikilink")
  - [中美天津条约续增条约](../Page/中美天津条约续增条约.md "wikilink")

[Category:咸丰八年](../Category/咸丰八年.md "wikilink")
[Category:第二次鴉片戰爭](../Category/第二次鴉片戰爭.md "wikilink")
[Category:不平等条约](../Category/不平等条约.md "wikilink") [Category:中英条约
(清朝)](../Category/中英条约_\(清朝\).md "wikilink") [Category:中法条约
(清朝)](../Category/中法条约_\(清朝\).md "wikilink") [Category:中俄条约
(清朝)](../Category/中俄条约_\(清朝\).md "wikilink") [Category:中美条约
(清朝)](../Category/中美条约_\(清朝\).md "wikilink")
[Category:香港殖民地史](../Category/香港殖民地史.md "wikilink")
[Category:領土變更相關條約](../Category/領土變更相關條約.md "wikilink")
[條](../Category/国立故宫博物院藏品.md "wikilink")
[Category:1858年條約](../Category/1858年條約.md "wikilink")
[Category:1858年中国](../Category/1858年中国.md "wikilink")

1.
2.
3.